{"title": "Hỏi đáp: Tiêu hoá", "question": "Kính chào Bác sĩ, con em được 3 tháng 6 ngày, lúc bé được 2 tháng 20 ngày thì bị són phân mỗi lần khóc, và rặn đái. Bị như vậy 5 ngày thì cháu lo lắng quá nên đến bệnh viện Nhi Đồng 1 khám, bác sĩ nói cháu bị tiêu hoá rối loạn nên cho thuốc về uống, uống được 3 ngày đở thì bị lại. Thăm khám lần nữa, bác sĩ cho xét nghiệm phân thì kết quả là bị nhiểm trùng đường ruột, cho thuốc 3 ngày uống cũng không đỡ, ngươc lại bị són nhiều, phân lỏng, sống, có hột trắng và xanh, nhầy và có bọt.Hôm nay nhằm ngày tiêm ngừa bác sĩ khám, cháu có trình bày tình trạng của bé thì bác sĩ không cho tiêm mà cho uống thuốc tiếp: loại Grafort; Lactomin plus, X-Drop và yêu cầu không được bú mẹ. Vì cháu bú mẹ hoàn toàn nên bỏ bú cho cháu thật tình quá khó khăn. Xin cho cháu biết bé bị gì và nguy hiểm không, đồng thời phải khám ở đâu là uy tín nhất? Cháu xin chân thành cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn không cho biết con bạn 3 tháng 6 ngày tuổi phát triển dinh dưỡng như thế nào? Cân nặng kg? chiều cao đạt cm? Tình trạng đi tiêu như thế kéo dài nhiều tháng nay có ảnh hưởng đến sự tăng trưởng và giấc ngủ của trẻ? Trẻ bú mẹ hoàn toàn có sức đề kháng tốt, ít bị viêm nhiễm so trẻ bú bình và trẻ thường đi phân hơi lỏng, có bọt, có hạt như hoa cà hoa cải, trẻ có thể đi ngoài nhiều lần, thậm chí bú trên đi ngoài ở dưới, nhưng trẻ vẫn tăng cân tốt, ăn ngủ dễ. Khi nuôi con bằng sữa mẹ bạn nên chú ý đến chế độ ăn của mẹ có thể ảnh hưởng đến trẻ. Nếu trẻ đi phân kéo dài như thế nhiều tháng mà không ảnh hưởng tổng trạng và giấc ngủ trẻ thì bạn nên tiếp tục cho trẻ bú mẹ. Nếu tình trạng đi ngoài ảnh hưởng đến trẻ, làm trẻ còi cọc thì bạn nên cho trẻ khám BS chuyên khoa tiêu hóa để tim nguyên nhân.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tieu-hoa-23528/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hệ tiêu hóa và ọc sữa bé sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ. Con em sinh ngày 30/12/2015 đến nay được 12 ngày bú hoàn toàn bằng sữa mẹ. Mấy ngày đầu thì khoảng 4 ngày mới ị được nhưng khoảng 3 4 ngày gần đây bé ị ngay 2 3 lần phân mềm nhưng có ít nước. Không biết có ảnh hưởng gì không? Với lại mấy ngày nay bé bú ngày nào cũng ọc sữa 1 đến 2 lần cả khi đang ngủ, bé không khóc. Em có nên cho bé uống thuốc hỗ trợ tiêu hóa tránh ọc sữa Air X không vậy ạ?", "answer": "Chào bạn,,Trẻ bú mẹ hoàn toàn thông thường phân lỏng, có hột, bọt, hơi tanh, trẻ đi ngoài nhiều lần nhưng không đau bụng, vẫn tăng cân tốt. Bạn không cho biết trong 12 ngày đầu này trẻ có tăng cân? tăng được mấy gr? Bạn cần cho trẻ bú mẹ đúng cách, bú xong bế trẻ đầu cao 15-30 phút để tránh ọc sữa cho trẻ.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/he-tieu-hoa-va-oc-sua-be-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa viêm gan b", "question": "Em sinh bé tại bệnh viện Từ Dũ. Mẹ bị viêm gan B nên lúc 24h sau sinh bé được tiêm 1 mũi viêm gan B. Giờ bé 2,5 tháng, vừa tiêm pentaxim xong. Em được cán bộ tại trung tâm y tế dự phòng tỉnh (vì em về quê) tư vấn là sẽ tiêm viêm gan B sau khi hoàn thành 3 mũi pentaxim. Bác sĩ cho em hỏi như vậy có quá trễ không ạ? Bé có thể tiêm pentaxim và viêm gan b cùng lúc hoặc cách nhau bao lâu là được ạ? Lịch tiêm viêm gan B đối với trường hợp bé có mẹ bị viêm gan B là như thế nào ạ? Em cảm ơn các bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào bạn,,Mẹ bị VG-B, trẻ sinh ra được tiêm ngừa Immunoglobin và vaccin ngừa VG-B ngay sau sinh. Sau đó trẻ sẽ được tiêm ngừa mũi 2, mũi 3 cùng với mũi tiêm bạch hầu uốn ván, ho gà bại liệt, viêm não do Hib trong chương trình tiêm chủng mở rộng Quinvaxem. Nếu bạn chọn tiêm ngừa dịch vụ thì lịch tiêm ngừa VG-B có thể thay đổi tùy cơ sở hoặc mũi 0-1-6 hoặc 0-1-2 trong 1 năm đầu. Bạn có thể tiêm Pentaxim cùng với mũi ngừa VG-B.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-viem-gan-b-23492/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 8 tháng khó ngủ", "question": "Chào bác sĩ! Con em được 8 tháng, bé rất khó ngủ và hay thức giấc. Bé nhà em có 1 chấm vôi thạch trong não, hiện giờ cho đi bé đi siêu âm vẫn còn chấm vôi đó, bác sĩ bên Nhi Đồng kê đơn cho bé bổ sung canxi. Ở nhà bé vẫn được tắm nắng vào mỗi buổi sáng. Cho em hỏi bé nhà em có phải do cái chấm trong não làm bé vật vã khó ngủ không ạ? Em phải làm gì để bé bớt triệu chứng này? Cảm ơn Bác Sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Chấm vôi hóa trong não con bạn đã có từ lúc mới sinh. Trẻ khó ngủ và hay thức giấc chỉ mới xuất hiện những tháng gần đây nên điểm vôi hóa này không liên quan việc khó ngủ con bạn. Bạn đã đưa trẻ đến bác sĩ nhi đồng và được kê toa canxi uống nhưng không giảm điều này cho thấy việc khó ngủ không phải do thiếu canxi. Một số trẻ khó ngủ và hay thức giấc đêm do trẻ đói, bú không đủ sữa, do đó bạn cần cho trẻ bú no trước khi ngủ. Tuy nhiên một số trẻ thiếu sắt, thiếu vitamin D…cũng có triệu chứng tương tự. Bạn nên đưa trẻ đến BS nhi kiểm tra lại lần nữa.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-8-thang-kho-ngu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bú ít", "question": "Chào bác sĩ! Bé của em được 2,5 tháng được 5,7kg sao thấy bé bú không mạnh và hay ọc sữa. Bé vừa bú sữa mẹ và sữa bột pha theo công thức mỗi cử bé bú khoảng 50-60ml khi cho bé ngủ. Khi bé bú sữa bình uống 2-3 lần vào miệng là bé la và khóc dụ bé mới chịu bú. Cho em hỏi như vậy bé bú có đủ lượng sữa chưa? Khi bé ngủ bé hay giật mình và lắc đầu qua lại như vậy có sao không? Và bé hay khóc khi khóc cứng người vậy có sao không bác sĩ? Em mới làm mẹ lần đầu mong bác sĩ hướng dẫn em để chăm sóc bé tốt hơn. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn không cho biết khi sinh con bạn nặng mấy cân? chiều cao trẻ đạt bao nhiêu cm?  Trẻ sinh đủ tháng cân nặng trung bình tại thời điểm 2.5 tháng đạt 5.7 kg là bình thường. Trẻ bú mẹ thông thường quen núm vú mẹ mềm, sữa mẹ thơm  nên khi bú núm vú cao su hôi, sữa bột lại không thơm nên trẻ chê không bú. Để biết trẻ bú có đủ không bạn cần quan sát trẻ xem trẻ ngủ có yên giấc? Trung bình trẻ bú đủ sẽ ngủ 1 giấc dài 2-3 giờ dậy đòi bú. Khi bú no bụng căng tròn. Trẻ tăng cân trung bình 1kg mỗi tháng trong 3 tháng đầu là đạt chuẩn. Tùy theo dạ dày mỗi trẻ mà có trẻ bú 1 lúc nhiều hay ít sữa. Lượng sữa trẻ nhập nhiều ít không quan trọng bằng việc trẻ tăng cân tốt hay không. Để trẻ ngủ không giật mình bạn nên cho trẻ tắm nắng mỗi ngày 15-30 phút và không nên đánh thức trẻ khi trẻ đang ngủ. Khi trẻ đói tự trẻ sẽ dậy đòi bú.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bu-it-23502/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hơn 1 tuổi đi đại tiện nhiều lần trong ngày", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được gần 13 tháng, hiện tại bé ăn cháo 2 bữa/ngày với đầy đủ 4 nhóm chất và uống khoảng 1 lít sữa tươi/ngày. Có ngày bé không ị, có ngày ị thì 1, 2, 3,…hoặc như hôm nay là gần 10 lần/ngày. Phân lúc thì cục cục kiểu bị bón lúc lại dẻo bình thường chứ không hề lỏng hay có nước gì hết ạ. Từ khi ăn dặm em thấy bé dường như chưa bao giờ đi đại tiện đều 1 hoặc 2 lần/ngày mà cứ luôn đi như vậy ạ. Xin bác sĩ giúp cho em biết bé bị gì và hướng điều trị như thế nào ạ, em cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bé nhà em được gần 13 tháng, hiện tại bé ăn cháo 2 bữa/ngày với đầy đủ 4 nhóm chất và uống khoảng 1 lít sữa tươi/ngày. Như vậy bạn nhập số lượng dinh dưỡng mỗi ngày là đủ nhưng chất lượng thì cần xem lại. Ở tuổi con bạn vẫn cần uống sữa công thức, không nên sử dụng sữa tươi hoàn toàn. Vì thế bạn thấy việc đi ngoài của trẻ bị xáo trộn không giống như trước đây. Để khắc phục tình trạng này bạn nên thay đổi chế độ dinh dưỡng cho phù hợp với lứa tuổi của trẻ.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hon-1-tuoi-di-dai-tien-nhieu-lan-trong-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Canxi ở trẻ", "question": "Con em lúc sinh được 3kg2, giờ được 4 tháng bé nặng 6kg. Bé ngủ hay đổ mồ hôi trộm và rụng tóc vành khăn , bị lõm ngực , bẹp đầu cá trê . Em có cho bé uống Calcigenol vitamin Em mỗi ngày 1 muỗng được 1 tháng hơn nhưng bé vẫn không cải thiện , em muốn cho bé uống thêm canxi nanoamsuca có được không bác sĩ , em sợ bé bị còi xương. Nhờ bác sĩ tư vấn giùm em.", "answer": "Chào bạn,,Bé trai 4 tháng tuổi cân nặng trung bình 5.7- 7.6 kg, gái cân nặng trung bình 5.3- 6.9kg. Con bạn 4 tháng cân nặng 6 kg vẫn còn nằm trong giới hạn bình thường thấp. Con bạn thường hay đổ mồ hôi trộm và rụng tóc vành khăn , bị lõm ngực , bẹp đầu cá trê là những dấu hiệu thiếu vitamin D hoặc Calci. Theo tôi nghĩ bạn không nên tự ý cho trẻ dùng các loại thuốc khi mình chưa nắm rõ tác dụng cũng nhưng những phản ứng phụ, tác hại nếu sử dụng không đúng. Bạn cần đưa trẻ đến BS nhi để xác định nguyên nhân. Để giup trẻ ngừa còi xương do thiếu vitamin D bạn nên cho trẻ phơi nắng mỗi ngày 15-30 phút.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/canxi-o-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giá 5 in 1", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em sinh ngày 30/12/2015. Hôm 05/01/2016 em có chích ngừa lao cho bé tại trạm y tế địa phương và bác sĩ ở đó hẹn 05/03/2016 là sẽ chích 5in1. Nhưng em muốn hỏi bác sĩ là tại sao tiêm ngừa 5in1 tại địa phương cho bé lại miễn phí nhưng đăng ký tiêm tại trung tâm y tế dự phòng của tỉnh lại có giá trên 2 triệu đồng. Bác sĩ cho em hỏi 2 loại vacxin đó có khác gì không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Vào 2 tháng tuổi trẻ được tiêm ngừa bạch hầu, uốn ván,ho gà , bại liệt, Viêm gan B, viêm não do Hib. Nếu bạn dùng thuốc miễn phí trong chương trình tiêm chủng mở rộng thì Quinvaxem +sabin bại liệt cũng đủ. Nếu bạn sử dụng thuốc dịch vụ thì hiện nay chỉ có 5 trong 1 Pentaxim. Chi phí tiêm ngừa dịch vụ tùy mỗi cơ sở có giá khác nhau. Nếu bạn tiêm ngừa vaccin dịch vụ thì trẻ ít bị phản ứng phụ sau tiêm hơn so với vaccin miễn phí.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/gia-5-in-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng từng loại vaccin khi hết 5in 1", "question": "Thưa bác sĩ con em được 2 tháng tuổi ngay lúc tiêm chủng 5in1 petaxim mà không đăng ký được. Nhưng gia đình em không muốn bé dùng quinvaxem liệu em có thể tiêm chủng từng loại bệnh riêng cho cháu được không? Bé nhà em đã uống rotaxim vậy bao lâu mới có thể ngừa uốn ván, chích ngừa ạ? Thời tiết mùa này không có nắng sớm liệu em có cần cho bé uống bổ sung vitamin D hay không? Trời âm u liệu tắm sáng cho bé có tác dụng gì không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Hiện nay 1 số cơ sở y tế vẫn còn Pentaxim. Bạn có thể liên hệ lần nữa tổng đài 1080 để tìm hiểu và cho trẻ đi tiêm ngừa sớm. Hiện nay không có vaccin tiêm ngừa rời từng bệnh. Bạn có thể cho trẻ tắm nắng mỗi ngày trước 9 giờ sáng là được. Nếu bạn không tắm nắng được thì có thể cho trẻ uống vitamin D thay thế được.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-chung-tung-loai-vaccin-khi-het-5in-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa từng loại trong 6 in 1", "question": "Xin chào bác sĩ! Con em được 10 tháng tuổi. Lúc mới sinh vì cháu bị nhiễm trùng phổi nên nằm ở Dưỡng nhi của Bệnh viện 15 ngày. Sau khi xuất viện thì chỉ tiêm phòng mũi Lao. Lúc cho xuất viện Bác sĩ có hướng dẫn đợi đến lúc 2 tháng tuổi sẽ tiêm ngừa 6 trong 1. Nhưng từ đó đến nay các trung tâm y tế vẫn chưa có Vắc xin 6 trong 1 để tiêm, gia đình em lại không dám cho cháu tiêm mũi 5 trong 1 ( vả lại loại vắc xin này cũng đang khan hiếm & rất khó đăng kí tiêm). Bác sĩ cho em hỏi tại thời điểm này gia đình em sẽ cho cháu tiêm những mũi nào? Và có thể tiêm từng mũi riêng biệt thay thế mũi 6 trong 1 không?", "answer": "Chào bạn,,Trẻ sơ sinh được tiêm ngừa lao và Viêm gan B khi mới sinh, tuy nhiên con bạn nằm khoa nhi điều trị bệnh nên khi xuất viện chỉ tiêm mũi ngừa lao là đúng. Đến 2 tháng tuổi trẻ sẽ được tiêm ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, Viêm gan B, viêm não do Hib. Nếu bạn dùng thuốc miễn phí trong chương trình tiêm chủng mở rộng thì Quinvaxem +sabin bại liệt cũng đủ. Nếu bạn sử dụng thuốc dịch vụ thì hiện nay chỉ có 5 trong 1 Pentaxim không có 6 trong 1. Để con bạn được chích Pentaxim dịch vụ thì bạn nên liên hệ tổng đài 1080 để được tư vấn tại các cơ sở y tế nào còn thuốc Pentaxim. Hiện nay không có thuốc tiêm ngừa riêng biệt.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-tung-loai-trong-6-in-1/"}
